\section{序論}
\subsection{背景}

東日本大震災以降,防災に関する関心が高まっており,「避難」について考える機会が増え
ている.現在停止している原子力発電所の再稼働の必須条件としても発電所周辺の住民に
対する避難計画の策定が求められている.もともと発電所の周辺自治体には防災計画
\cite{pa1}が準備されているが,原子力災害時における周辺住民の避難に関する内容とし
て詳しく書かれていないのが実情である.また地震や火災などでの建物内からの避難経路
図などはあっても,安全地帯にどのような避難を行えばより効率良く大人数を助けられる
かということを十分に検証し,それを実施しているところは少ない.大規模な災害がいつ起
きてもおかしくない現在,より効率的な避難とはどうすれば実現できるか考える必要があ
る.

避難に関する研究として,避難の状況をモデル化し,そのモデルを解析するものがある.こ
うした研究は当初原子力災害の対策として行われていたが,現在は様々な災害に対する対
策として行われている.日本でも研究が行われており,田中耕司氏ら(2011)\cite{pa2}によ
る洪水の氾濫時の避難選択に関する研究などが該当する.田中氏らのように避難モデルを
解析する研究では,その避難モデルによって条件が大きく異なってしまう.よって避難にお
ける状況や地域がるため,様々な場合に対応することができない.また解析を行う上で人々
の移動に関する情報をリアルタイムで反映する必要がある.しかしその移動に関する情報
を実際の避難を行う上で反映させることは困難である.よって現実の避難のためのモデル
として効果が高いとは言い難い.

このような問題を解決する方法としてSo and Daganzo(2010,2011)\cite{pa3}\cite{pa4}
で提唱されたInFO戦略がある.これはネットワ－クの流入制御の一つで,いくつかの条件を
そろえれば,特に複雑な流入制御を行わなくても避難時間が最短で,より多くの人間の避難
を行えるというものである.避難における移動速度の違いは避難に大きな影響を与えるが,
このInFO戦略を提案したSo and Dagamzoのモデルでは避難者の移動速度は全て一定となっ
ており,高齢者や障害者による移動速度の違いや異なる移動手段の併用については考える
ことができない.そして現代の日本のように高齢化が進んでいる社会では移動速度の違いが
現れやすいことから,移動速度の違いを条件の一つとして考慮する必要がある.

\subsection{目的}

So and Daganzoのモデルが持つ問題点を解決し,より効率の良い避難を行うための流入
制御を確立するために,移動速度が異なる集団が二つある場合に,どのような流入制御を行
えば最も効率的な避難となるか調査する.またその流入制御を行うにはどのような条件が
必要となるか調査する.


\subsection{本論文の構成}

第2章ではInFO戦略の概要とSo and Daganzoによるモデルの問題点を説明する.

第3章では効率の良い流入制御を考えるための主問題を設定する.

第4章では第3章で設定した主問題に対する双対問題を考える.

第5章では第3章の主問題を実際に計算し,効率の良い流入制御の条件について考える.

第6章では本研究の総括を行う.